\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}

\input{word-comments.tex}

\title{Preliminares}
\author{Anabel Benítez González}
\date{}

\begin{document}

\tableofcontents 

\maketitle

El objetivo de este trabajo es diseñar e implementar una herramienta que apoye el estudio independiente de los estudiantes de Programación. Para ello, en este capítulo se presentan los elementos fundamentales que sustentan la investigación.

En la sección~\ref{sec:ensenanza_programacion} se presentan algunos de los fundamentos de la enseñanza de programación. Se analiza cómo la complejidad progresiva de los contenidos permite a los estudiantes construir una base sólida, mientras que la práctica regular facilita el fortalecimiento de habilidades y la construcción de confianza en su capacidad para resolver problemas de programación.

En la sección~\ref{sec:contents}, se enumeran los contenidos que suelen incluir los cursos básicos de programación a nivel global. En la sección~\ref{sec:resources} se analizan los materiales y recursos empleados en la enseñanza de programación, desde los tradicionales libros de texto hasta aplicaciones interactivas.

\section{Elementos sobre la enseñanza de Programación}\label{sec:ensenanza_programacion}

El objetivo de los cursos introductorios de programación en Ciencia de la Computación es que los estudiantes no solo aprendan a escribir código, sino que también adquieran una mentalidad analítica que les permita abordar problemas de manera estructurada y lógica~\cite{JOHNLEMAY2021100056}. 

% Estos cursos combinan teoría y práctica \agregaesto{[REF]}, o sea, los estudiantes aprenden los conceptos aplicándolos directamente en ejercicios y proyectos.

Estos cursos y sus tareas suelen diseñarse introduciendo conceptos y actividades de forma gradual, aumentando su nivel de dificultad de manera escalonada para evitar que los estudiantes se sientan abrumados, es decir, previniendo la sobrecarga cognitiva~\cite{duran2021clt}.

La carga cognitiva se refiere a la intensidad de la actividad mental necesaria para alcanzar un objetivo de aprendizaje en un tiempo limitado~\cite{duran2021clt}. La sobrecarga cognitiva ocurre cuando esta carga supera la capacidad del estudiante para procesar y asimilar la información, dificultando el aprendizaje y comprometiendo los resultados~\cite{duran2021clt}. 

Este proceso de introducir conceptos gradualmente permite que los estudiantes construyan una base sobre la que puedan abordar desafíos más difíciles, y ayuda a los estudiantes a desarrollar un sentido de logro a medida que avanzan. Este proceso se relaciona con la teoría de la zona de desarrollo próximo~\cite{vygotsky1978mind}. Según esta teoría, los estudiantes pueden aprender habilidades que aún no son capaces de dominar de forma independiente, siempre y cuando reciban la orientación adecuada. A medida que los estudiantes progresan, su zona de desarrollo próximo se expande, permitiéndoles superar nuevos obstáculos, mejorar sus habilidades de programación y abordar problemas cada vez más complejos.

De acuerdo con~\cite{rosenzweig2019expectancy} la motivación de los estudiantes está estrechamente ligada al nivel de dificultad de las tareas que se les orientan. Ejercicios demasiado simples pueden llevar al desinterés, mientras que aquellos que superan en complejidad las habilidades actuales de los estudiantes tienden a generar frustración y desaliento~\cite{rosenzweig2019expectancy}. Este desequilibrio no solo afecta la disposición de los estudiantes para continuar con el aprendizaje de programación, sino que también puede debilitar su percepción de autoeficacia~\cite{bandura1977self}.

Para evitar que los estudiantes enfrenten tareas demasiado complejas de forma prematura, los cursos introductorios de programación suelen incluir numerosos ejercicios pequeños que promueven la adquisición de habilidades mediante la práctica regular~\cite{allen2018msp, vihavainen2011extreme}. Dado que los estudiantes tienen diferentes antecedentes, habilidades y zonas de desarrollo próximo, un enfoque personalizado con tareas adaptadas a sus necesidades podría ser beneficioso~\cite{leinonen2021exploring}. Sin embargo, crear conjuntos de ejercicios personalizados representa una tarea extremadamente laboriosa~\cite{lobb2016coderunner, wrenn2018whotests}.

El diseño de los cursos de programación usualmente se basa en la práctica deliberada~\cite{ericsson1993deliberate}, un enfoque que atribuye el desarrollo de la experticia a la práctica sistemática, prolongada en el tiempo y enfocada en mejorar habilidades específicas. La práctica deliberada enfatiza que el desempeño sobresaliente depende menos del talento innato y más del esfuerzo y perseverancia~\cite{duckworth2013true}.

\comment{En la sección siguiente, se explorarán los temas centrales que se enseñan en un curso introductorio de programación.}{ponle algo delante que conecte con lo que se acaba de leer.}

\section{¿Qué se enseña en un curso de Programación?}\label{sec:contents}

Los planes de estudio \agregaesto{[REF, probablemente a dos o tres planes de estudio.]} suelen cubrir una serie de temas que forman los pilares del aprendizaje en programación; estos incluyen:

\begin{itemize} 
    \item Conceptos básicos como variables, tipos de datos, operadores y entrada/salida. Estos conceptos son la base sobre la cual se construye todo el conocimiento posterior en programación.
    \item Control de Flujo: 
    Se introduce el uso de estructuras condicionales y bucles, que permiten a los estudiantes tomar decisiones y repetir acciones, controlando así el flujo de ejecución de los programas.
    \item Funciones: 
    Este tema incluye cómo dividir programas en bloques funcionales reutilizables mediante funciones.
    \item Estructuras de datos: 
    Se exploran colecciones básicas como arreglos y listas. Esto les permite a los estudiantes organizar y manipular datos de manera eficiente.
    \item Programación orientada a objetos (POO): 
    Se enseñan conceptos como clases, objetos, herencia y polimorfismo. La POO permite a los estudiantes trabajar con conceptos más abstractos y en la construcción de software escalable.
\end{itemize}

En algunos cursos, se pueden introducir temas más avanzados como la recursión, que permite resolver problemas complejos mediante la subdivisión repetida, y el manejo de archivos para entrada y salida de datos.

La enseñanza de estos contenidos se apoya en materiales y recursos didácticos seleccionados para enriquecer el aprendizaje. En la próxima sección, se explorarán los diferentes recursos que se emplean para enseñar programación.

\section{Materiales utilizados para aprender a programar}\label{sec:resources}

El aprendizaje de la programación se apoya en una variedad de materiales diseñados para complementar las clases, fomentar el estudio independiente y facilitar la comprensión de conceptos complejos. Algunos de estos materiales son los libros de texto, presentaciones y conjuntos de ejercicios que desarrollan los docentes para los estudiantes.

Los libros de texto constituyen la bibliografía básica en los cursos de programación. Estos libros sirven como referencia para estudiantes y docentes, ofreciendo teoría y ejemplos prácticos.

Para apoyar las clases, los docentes desarrollan presentaciones como herramientas visuales que facilitan la enseñanza de conceptos. Estas permiten ilustrar ideas, presentarlas de manera estructurada e interactuar con los estudiantes durante las explicaciones. Su uso es útil tanto para introducir un tema como para que el estudiante lo revise posteriormente.  

Como se menciona en la sección~\ref{sec:ensenanza_programacion}, la práctica es un elemento clave en los cursos de programación. Los conjuntos de ejercicios, como parte de los materiales utilizados en estos cursos, constituyen una de las principales formas de practicar. Diseñados para las sesiones de laboratorio, estos ejercicios permiten a los estudiantes aplicar los conceptos aprendidos y desarrollar habilidades en resolución de problemas.

Los recursos anteriores forman parte de los materiales oficiales de los cursos, aunque los estudiantes también suelen buscar apoyo en otras fuentes. A continuación, se enumeran algunas de estas fuentes:

\begin{itemize}
    \item Plataformas de Ejercicios: 
    Plataformas como \textit{HackerRank}~\cite{hackerrank}, \textit{LeetCode}~\cite{leetcode}  y \textit{GeeksforGeeks}~\cite{geeksforgeeks} ofrecen una amplia variedad de problemas categorizados por nivel de dificultad y temática (estructuras de datos, algoritmos, entre otros). Estos ejercicios pueden ayudar a los estudiantes a consolidar sus conocimientos y mejorar sus habilidades de resolución de problemas.

    \item Videotutoriales:
    Los videotutoriales son una herramienta educativa versátil y accesible que combina explicaciones visuales y prácticas. Están disponibles en plataformas como \textit{YouTube}~\cite{youtube}, y suelen abordar temas desde lo más básico hasta lo avanzado. Estos videos permiten a los estudiantes aprender a su propio ritmo, pausando y repitiendo secciones según sea necesario.

    \item Foros y comunidades: 
    Foros como \textit{Stack Overflow}~\cite{stackoverflow} y comunidades en redes sociales (\textit{Reddit}~\cite{reddit}) permiten a los estudiantes interactuar directamente con expertos y compañeros. Aquí pueden resolver dudas, compartir conocimientos y aprender de los desafíos que otros enfrentan.
    
    \item Documentación oficial:
    La documentación oficial de los lenguajes, como \textit{Python.org}~\cite{python}, \textit{Java API}~\cite{java-api} y \textit{Microsoft Docs}~\cite{microsoft-docs}, proporciona una referencia confiable y mantenida por los propios desarrolladores del lenguaje. Estos recursos incluyen ejemplos y buenas prácticas.
    
    \item Chatbots \todo{mejorar}: Entre los recursos que complementan el proceso de aprendizaje, los chatbots basados en modelos de lenguaje de gran tamaño (LLMs), como \textit{ChatGPT}~\cite{chatgpt} y \textit{Microsoft Copilot}~\cite{copilot}, destacan por su capacidad de ofrecer soporte personalizado y en tiempo real. Estos asistentes permiten a los estudiantes formular preguntas específicas, obtener explicaciones detalladas, depurar código y explorar diferentes enfoques para resolver problemas.
\end{itemize}

El uso combinado de estos materiales tiene el potencial de ofrecer a los estudiantes las herramientas necesarias para aprender y practicar programación, adaptándose a diferentes estilos de aprendizaje y niveles de experiencia. Sin embargo, en la siguiente sección se examinan las razones por las cuales este objetivo no siempre se cumple, destacando la importancia y los desafíos que implica el estudio independiente para los estudiantes de primer año en los cursos introductorios de programación.

\section{Estudio independiente}

El estudio independiente es el proceso en el que los estudiantes gestionan su propio aprendizaje, generalmente siguiendo las instrucciones de un docente, pero sin su supervisión constante, aprovechando los recursos disponibles para desarrollar conocimientos y habilidades fuera del aula~\cite{proskuraLytvynova2020}.

Según~\cite{proskuraLytvynova2020}, el estudio independiente es clave en la formación de estudiantes en Ciencia de la Computación, quienes deben asumir el aprendizaje autónomo como base para su desarrollo académico y profesional. Esta práctica cobra importancia ante la evolución tecnológica, que exige a los profesionales en programación mantener un aprendizaje constante~\cite{proskuraLytvynova2020}.

En la sección~\ref{sec:resources} se mencionan múltiples recursos disponibles para que los estudiantes los empleen en su estudio independiente; sin embargo, el éxito en este tipo de estudio depende en gran medida de la capacidad de los estudiantes para gestionar su tiempo y organizar sus actividades de estudio~\cite{overklift2019}.

La falta de orientación directa por parte del personal docente puede llevar a confusión sobre cómo priorizar contenidos y equilibrar la programación con otras asignaturas o responsabilidades~\cite{proskuraLytvynova2020}. 

Algunos estudiantes enfrentan dificultades para mantenerse motivados o evitar la procrastinación, lo que puede resultar en un aprendizaje poco efectivo y en la sensación de no avanzar lo suficiente.\cite{coto02012022}. 

Sin un instructor disponible, los estudiantes pueden encontrarse con conceptos o problemas complejos que no logran resolver por sí mismos, lo que puede generar frustración y afectar su confianza~\cite{overklift2019}.

Un mal estudio independiente puede tener consecuencias significativas en el rendimiento académico de los estudiantes. Según~\cite{overklift2019}, aquellos que enfrentan dificultades para organizar y estructurar su tiempo de estudio suelen experimentar problemas para cumplir con los requisitos de sus cursos.

De acuerdo con~\cite{overklift2019} cuando los estudiantes reconocen problemas en su proceso de aprendizaje autónomo, suelen buscar apoyo en el personal docente; sin embargo, los estudiantes a menudo tardan en identificar que necesitan ayuda, y la disponibilidad del docente puede ser insuficiente para brindar un apoyo personalizado a todos los alumnos.

En este sentido puede resultar importante la retroalimentación proporcionada durante el proceso de aprendizaje, puede fomentar habilidades como el \comment{aprendizaje autorregulado}{¿que es esto?} y la \comment{metacognición}{¿que es esto?}, lo que permite a los estudiantes reflexionar sobre sus propios métodos, identificar áreas de mejora y ajustar sus estrategias en tiempo real.

La retroalimentación ayuda a los estudiantes no solo a resolver problemas específicos, sino también a desarrollar la capacidad de aprender de manera autónoma, convirtiéndose en aprendices más efectivos y adaptables~\cite{shute2008focus}.

\agregaesto{TRANSICION A LO QUE SIGUE}

\section{MATCOM}

El curso de Programación forma parte del primer año de la carrera de Ciencia de la Computación de la Universidad de La Habana. Programación ocupa un lugar central en el plan de estudios debido a su importancia en la formación de las capacidades y habilidades básicas en el perfil profesional de Computación~\cite{plan_estudio_e_2017}.

La programación es una habilidad fundamental en la formación de los estudiantes de Ciencia de la Computación, ya que les permite transformar ideas abstractas en soluciones prácticas. Además, fomenta el desarrollo de habilidades críticas como la resolución de problemas, la creatividad y la capacidad de trabajar en equipo~\cite{plan_estudio_e_2017}.

Las siguientes secciones presentan en detalle la estructura del curso de Programación, los recursos empleados y los contenidos impartidos a lo largo del mismo.

\subsection{Estructura del curso}

El curso está orientado a estudiantes sin experiencia previa en programación. Se organiza en dos semestres, cada uno con una duración de 16 semanas. En el Cuadro~\ref{tab:course_distribution} se presenta la distribución temporal de los contenidos, que ofrece una visión general del curso y de las evaluaciones.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}{|p{5cm}|p{2cm}|p{3cm}|}
    \hline
    \textbf{Temas} & \textbf{Semanas} & \textbf{Evaluaciones} \\ \hline
    \raggedright Fundamentos de Programación. \\ Programación Estructurada. 
    & 8 & Prueba parcial y Proyecto extraclase \\ \hline
    \raggedright Recursividad.
    & 8 & Prueba parcial \\ \hline
    \raggedright Programación Orientada a Objetos. \\ Programación Funcional. \\ Estructuras de Datos. 
    & 16 & Prueba parcial y Proyecto extraclase \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Distribución del curso}\label{tab:course_distribution}
\end{table}
    

El curso combina teoría y práctica, con una conferencia semanal para la presentación de conceptos y dos clases prácticas que permiten a los estudiantes aplicar y consolidar lo aprendido en un entorno guiado. A continuación se describirán en detalle cada una de estas sesiones.

\subsubsection{Conferencias}

Las conferencias constituyen el espacio destinado a la introducción de contenidos teóricos y la demostración práctica de su aplicación mediante códigos de ejemplo. Estas sesiones tienen como propósito principal establecer las bases conceptuales, al tiempo que muestran el uso adecuado del lenguaje de programación y del entorno de desarrollo integrado (IDE) seleccionado para el curso~\cite{plan_estudio_e_2017}.

Durante las conferencias, se utiliza un proyector para facilitar la presentación visual de conceptos, fragmentos de código y su ejecución en tiempo real. Este enfoque permite que los estudiantes observen cómo los conceptos se traducen en implementaciones prácticas y cómo interactúan las diferentes partes de un programa. Asimismo, estas sesiones fomentan la participación activa mediante preguntas y discusiones que consolidan el entendimiento de los contenidos.

\subsubsection{Clases Prácticas}
Las clases prácticas tienen como objetivo consolidar los conceptos vistos en las conferencias mediante la resolución de problemas y la implementación de programas \agregaesto{[REF al reglamento docente con la de nocion de las clases practicas]}.

Cada semana, la primera clase práctica se realiza en el aula y está enfocada en vincular los conceptos teóricos y algoritmos presentados en la conferencia con su aplicación práctica. Esto se logra mediante ejercicios guiados, discusiones de problemas y la exploración de diversas estrategias de solución. Los estudiantes analizan problemas, debaten algoritmos y comparten enfoques para resolverlos, mientras el profesor supervisa y evalúa los intentos de solución, ofreciendo retroalimentación para consolidar el aprendizaje.

La segunda clase práctica, realizada en el laboratorio, está orientada a la implementación y los estudiantes trabajan en computadoras. Durante esta sesión, los estudiantes escriben, depuran y prueban código en tiempo real, enfrentándose a ejercicios que incluyen desde la creación de programas elementales hasta la resolución de problemas complejos. Además, en esta clase, los docentes proporcionan orientación técnica, ayudando a los estudiantes a resolver dudas sobre sintaxis, lógica, depuración, etc. 

A través de esta clase, se busca que los estudiantes desarrollen confianza en sus habilidades de programación y aprendan a aplicar conceptos de forma práctica, en un entorno de trabajo supervisado.\\

\agregaesto{TRANSICION A LO QUE SIGUE}

\subsection{Recursos de enseñanza}

El curso utiliza el lenguaje de programación C\# como vehículo para la enseñanza de los conceptos fundamentales de programación. Este lenguaje destaca por su versatilidad, enfoque en la programación orientada a objetos y su relevancia en la industria del desarrollo de software \agregaesto{[REF, REF, REF]}.

El IDE empleado es Visual Studio Code \agregaesto{[REF]}, una herramienta reconocida por su accesibilidad y flexibilidad. El uso combinado de C\# y Visual Studio Code busca que los estudiantes se familiaricen con herramientas y prácticas estándar de la industria \agregaesto{[REF]}, preparándolos para proyectos futuros, tanto académicos como profesionales.

El texto principal de la asignatura es el libro ``Empezar a programar. Un enfoque multiparadigma con C\#''~\cite{katrib_programar}. Este libro fue escrito por el profesor Miguel Katrib, quien ha dirigido la disciplina de Programación en la carrera de Ciencia de la Computación de la Universidad de La Habana durante más de cuatro décadas.  

\notaparaelautor{aquí falta una conclusión del capítulo que incluye de qué se habló aquí, qué tiene que ver con tu tesis y qué tiene que ver con el capítulo que le sigue :-).}

\notaparaelautor{Perfecto. Aqui solo falta una conclusion del tema y transicion lo que sigue. la transicion del final de los preliminares (que terminara con esta seccion) a los RAGs es que queremos hacer esto, esto y esto... y entonces, los rags resultan muy convenientes, y por eso se presentan a continuacion... (o algo asi).}

En este escenario, en este trabajo se propone el uso de un bot de Telegram como complemento al trabajo del personal docente de Programación. Esta herramienta recopilaría información sobre el comportamiento de los estudiantes mediante el monitoreo continuo de su actividad y ofrecería ayuda en cualquier momento, tanto en dudas de contenido como ayuda en problemas en los que se traben. Este enfoque no solo superaría las restricciones de tiempo de los profesores, sino que también permitiría identificar patrones y problemas específicos en el proceso de aprendizaje de cada estudiante.

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{coto02012022} 
Mayela Coto, Sonia Mora, Beatriz Grass y Juan Murillo-Morera. 
\textit{Emotions and programming learning: systematic mapping}. 
Computer Science Education, 32(1):30--65, 2022. 
Routledge. 
\url{https://doi.org/10.1080/08993408.2021.1920816}.

\bibitem{overklift2019}
Thomas Overklift. 
\textit{Intelligent Agents That Support Students with Self-Study}. 
Master's Thesis, Delft University of Technology, June 2019.

\bibitem{proskuraLytvynova2020}
Svitlana L. Proskura and Svitlana G. Lytvynova. 
\textit{Organization of Independent Studying of Future Bachelors in Computer Science within Higher Education Institutions of Ukraine}. 
National Technical University of Ukraine “Igor Sikorsky Kyiv Polytechnic Institute” and Institute of Information Technologies and Learning Tools, Kyiv, Ukraine, 2020.

\bibitem{duran2021clt}
Rodrigo Duran, Albina Zavgorodniaia, and Juha Sorva.
\textit{Cognitive Load Theory in Computing Education Research: A Review}.
2021. Preprint.

\bibitem{vygotsky1978mind}
Lev Semenovich Vygotsky and Michael Cole.
\textit{Mind in Society: Development of Higher Psychological Processes}.
Harvard University Press, 1978.

\bibitem{ericsson1993deliberate}
K. Anders Ericsson, Ralf T. Krampe, and Clemens Tesch-R{\"o}mer.
\textit{The role of deliberate practice in the acquisition of expert performance}.
Psychological Review, 100(3):363--406, 1993.

\bibitem{duckworth2013true}
Angela Lee Duckworth and Lauren Eskreis-Winkler.
\textit{True Grit}.
APS Observer, 26, 2013.

\bibitem{rosenzweig2019expectancy}
Emily Q. Rosenzweig, Allan Wigfield, and Jacquelyne S. Eccles.
\textit{Expectancy-value theory and its relevance for student motivation and learning}.
2019.

\bibitem{bandura1977self}
Albert Bandura.
\textit{Self-efficacy: Toward a unifying theory of behavioral change}.
Psychological Review, 84(2):191--215, 1977.

\bibitem{allen2018msp}
Joe Michael Allen, Frank Vahid, Kelly Downey, and Alex Daniel Edgcomb.
\textit{Weekly programs in a CS1 class: Experiences with auto-graded many-small programs (MSP)}.
In \textit{2018 ASEE Annual Conference \& Exposition}, 2018.

\bibitem{vihavainen2011extreme}
Arto Vihavainen, Matti Paksula, and Matti Luukkainen.
\textit{Extreme apprenticeship method in teaching programming for beginners}.
In \textit{Proceedings of the 42nd ACM Technical Symposium on Computer Science Education}, pages 93--98, 2011.

\bibitem{leinonen2021exploring}
Juho Leinonen, Paul Denny, and Jacqueline Whalley.
\textit{Exploring the effects of contextualized problem descriptions on problem solving}.
In \textit{Australasian Computing Education Conference (ACE '21)}, pages 30--39. Association for Computing Machinery, 2021.

\bibitem{lobb2016coderunner}
Richard Lobb and Jenny Harlow.
\textit{Coderunner: A tool for assessing computer programming skills}.
ACM Inroads, 7(1):47--51, Feb 2016.

\bibitem{wrenn2018whotests}
John Wrenn, Shriram Krishnamurthi, and Kathi Fisler.
\textit{Who tests the testers?}
In \textit{Proceedings of the 2018 ACM Conference on International Computing Education Research (ICER '18)}, pages 51--59. Association for Computing Machinery, New York, NY, USA.

\bibitem{hattie2007power}
John Hattie and Helen Timperley.
\textit{The power of feedback}.
Review of Educational Research, 77(1):81--112, 2007.

\bibitem{vollmeyer2005surprising}
Regina Vollmeyer and Falko Rheinberg.
\textit{A surprising effect of feedback on learning}.
Learning and Instruction, 15(6):589--602, 2005.

\bibitem{shute2008focus}
Valerie J. Shute.
\textit{Focus on formative feedback}.
Review of Educational Research, 78(1):153--189, 2008.

\bibitem{Sarsa_2022} Sarsa, Sami, Denny, Paul, Hellas, Arto, and Leinonen, Juho. "Automatic Generation of Programming Exercises and Code Explanations Using Large Language Models". \textit{Proceedings of the 2022 ACM Conference on International Computing Education Research - Volume 1 (ICER 2022)}, ACM, August 2022, pp. 27–43. DOI: \url{http://dx.doi.org/10.1145/3501385.3543957}.

\bibitem{JOHNLEMAY2021100056}
David John Lemay, Ram B. Basnet, Tenzin Doleck, Paul Bazelais, y Anoop Saxena, 
``Instructional interventions for computational thinking: Examining the link between computational thinking and academic performance,'' 
\textit{Computers and Education Open}, vol. 2, pp. 100056, 2021. 
Disponible en: \url{https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2666557321000276}. 
doi: \href{https://doi.org/10.1016/j.caeo.2021.100056}{10.1016/j.caeo.2021.100056}.

\bibitem{python}
Python Software Foundation. \textit{Python Documentation.} Available at: \url{https://www.python.org/doc/}. Accessed: January 19, 2025.

\bibitem{java-api}
Oracle. \textit{Java Platform, Standard Edition Documentation.} Available at: \url{https://docs.oracle.com/javase/}. Accessed: January 19, 2025.

\bibitem{microsoft-docs}
Microsoft. \textit{Microsoft Docs – Developer Documentation.} Available at: \url{https://learn.microsoft.com/}. Accessed: January 19, 2025.

\bibitem{stackoverflow}
Stack Overflow. ``Where Developers Learn, Share, \& Build Careers.'' Available at: \url{https://stackoverflow.com/}. Accessed: January 19, 2025.

\bibitem{reddit}
Reddit. ``Dive into anything.'' Available at: \url{https://www.reddit.com/}. Accessed: January 19, 2025.

\bibitem{hackerrank}
HackerRank. ``Practice Coding. Compete. Get Hired.'' Available at: \url{https://www.hackerrank.com/}. Accessed: January 19, 2025.

\bibitem{leetcode}
LeetCode. ``Level Up Your Coding Skills and Prepare for Interviews.'' Available at: \url{https://leetcode.com/}. Accessed: January 19, 2025.

\bibitem{youtube}
YouTube. ``YouTube – Video Sharing Platform.'' Available at: \url{https://www.youtube.com/}. Accessed: January 19, 2025.

\bibitem{geeksforgeeks}
GeeksforGeeks. ``A Computer Science Portal for Geeks.'' Available at: \url{https://www.geeksforgeeks.org/}. Accessed: January 19, 2025.

\bibitem{chatgpt}
OpenAI. "ChatGPT." Available at: \url{https://openai.com/chatgpt} Accessed: January 19, 2025.

\bibitem{copilot}
Microsoft. "GitHub Copilot." Available at: \url{https://github.com/features/copilot} Accessed: January 19, 2025.

\bibitem{plan_estudio_e_2017}
Plan de Estudio ``E'' de la carrera de Ciencia de la Computación, Centro Rector, Universidad de La Habana, 2017, pp. 172--176.

\bibitem{katrib_programar}
Miguel Katrib, \textit{Empezar a programar: Un enfoque multiparadigma con C\#}, con la colaboración de Ludwig Leonard, Leonardo Paneque, Alejandro Piad, Lester Sánchez y Alejandro Tamayo. Universidad de La Habana, 2020.

\end{thebibliography}
\end{document}
