\begin{acknowledgements}
    Quiero comenzar agradeciendo a mis padres por ser el cimiento sobre el cual he construido mi vida académica y personal. Su entrega incondicional ha hecho posible que alcance esta meta. En especial, a mi mamá, cuyo apoyo fue mi refugio en cada momento de duda; gracias por escuchar mis preocupaciones y celebrar mis avances. A toda mi familia, por su cariño y apoyo constantes.

    A Amanda, gracias por estar ahí en todo momento, por ser mi confidente en las risas y en las lágrimas; por soñar juntas con este día desde el principio.

    A Omar, por su amor e infinita paciencia, gracias por ser el mejor compañero de viaje. A Liuvca y Badiola, por abrirme las puertas de su casa y recibirme siempre con tanto cariño.

    A los amigos que me dio la carrera, a Alex, Raudel y Ciclanejo, les agradezco por cada hora de estudio compartida, por cada explicación que me brindaron, incluso cuando tuvieron que repetirla varias veces; fue un placer compartir estos 3 años y medio con ustedes. A Juanky, por todos sus chistes malos que siempre me hacen reír. A Enzo, por ser ese compañero que transformó los proyectos en experiencias menos estresantes. Y a Javier, Daniel y Loraine, por sus consejos y su guía durante estos años.

    A mi tutor, Fernando, gracias por haber creído en este proyecto incluso cuando yo dudaba, por su paciencia y dedicación. Gracias también, junto a Cartaya, por animarme a salir de mi zona de \textit{comfort} y mostrarme la satisfacción que se siente al dar clases. Estoy profundamente agradecida por todo el esfuerzo y la confianza que depositaron en mí.

    Al grupo C121, mis primeros estudiantes, quienes con su curiosidad y entusiasmo me motivaron cada día, gracias por todo lo que aprendí de ustedes en estos meses.

    Gracias a todos los que, de una forma u otra, formaron parte de este camino.
\end{acknowledgements}